[
  {
    "question": "რომელი თანმხლები დაავადების დროს არ შეიძლება საყლაპავის აქალაზიის მკურნალობა კარდიოდილატაციის გზით",
    "options": [
      "კარდიოსპაზმი--ბალონური დილატაცია",
      "ბოტულინის ტოქსინის ენდოსკოპით ინტრასფინქტერული შეყვანა მასკლეროზირებელი ნემსების გამოყენებით",
      "ჰელერის ოპერაცია--კარდიოსერომიოტომია",
      "პორტული ჰიპერტენზია საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერებით"
    ],
    "correct_answer": "პორტული ჰიპერტენზია საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერებით"
  },
  {
    "question": "ბერნშტეინის აციდ-პერფუზიული ტესტი გამოიყენება შემდეგი პათოლოგიის დიაგნოსტიკისათვის",
    "options": [
      "საყლაპავის ახალაზია",
      "საყლაპავის დიფუზური სპაზმი",
      "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
      "საყლაპავის კიბო",
      "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში"
    ],
    "correct_answer": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი"
  },
  {
    "question": "ეზოფაგიტი შეიძლება განვითარდეს ,გარდა კარდიოსპაზმი",
    "options": [
      "ქიმიური ფაქტორი(ძლიერი მჟავა, ძლიერი ტუტემ იოდი, სპირტი)",
      "ფიზიკური ფაქტორი (დასხივება)",
      "კარდიოსპაზმი",
      "ინფექციური ფაქტორი (ჰერპესის ვირუსი, ციტომეგალოვირუსი, საფუარი სოკო)"
    ],
    "correct_answer": "კარდიოსპაზმი"
  },
  {
    "question": "რეფლუქს - ეზოფაგიტის სამკურნალოდ არ გამოიყენება ატროპინი",
    "options": [
      "ანტაციდები;",
      "ატროპინი;",
      "პროტონის პომპის ინჰიბიტოტორები;",
      "H2-რეცეპტორების ბლოკატორები;",
      "ყველა გამოიყენება"
    ],
    "correct_answer": "ატროპინი;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის თიაქრების დროს რა იწვევს საყლაპავის ობსტრუქციას",
    "options": [
      "კარდიის ამწევი იოგის მოდუნება, ინტრააბდომინალური წნევის მომატება (სიმსიუქნე)",
      "კარდიის ამწევი იოგის შეკუმშვა, ანორექსია",
      "ჰიპერტონიული დაავადება, ეზოფაგიტი",
      "მუცლის ღრუში"
    ],
    "correct_answer": "კარდიის ამწევი იოგის მოდუნება, ინტრააბდომინალური წნევის მომატება (სიმსიუქნე)"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ხვრელის თიაქრის სახეებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "შერეული",
      "პარაეზოფაგიალური",
      "აქსიალური",
      "ტრაქციული"
    ],
    "correct_answer": "ტრაქციული"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს ტკივილი ძლიერდება:",
    "options": [
      "წოლის დროს;",
      "ჯდომის დროს;",
      "ფეხზე დგომის დროს;",
      "სიარულის დროს;",
      "გვერდზე გადახრისას"
    ],
    "correct_answer": "წოლის დროს;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკულის სახეებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პულსური",
      "რეაქციული",
      "ცენკერის",
      "ეპიფრენული",
      "აქსიალური"
    ],
    "correct_answer": "აქსიალური"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის არატრავმულილ თიაქარი შეიძლება განვითარდეს შემდეგ ანატომიურ ხვრელებში ვინსლოკის",
    "options": [
      "ლარეის",
      "მორგანის",
      "ბოგდალეკის",
      "აორტის",
      "ვინსლოკის"
    ],
    "correct_answer": "ვინსლოკის"
  },
  {
    "question": "რომელი უტყუარი ნიშანი გულმკერდის აუსკულტაციის დროს მეტყვე;ებს დიაფრაგმის თიაქრის არსებობაზე?",
    "options": [
      "მშრალი ხიხინი",
      "სველი ხიხინი",
      "პერისტალტიკის არსებობა",
      "შესუსტებული სუნთქვა",
      "სუნთქვითი ხმიანობის გაქრო"
    ],
    "correct_answer": "პერისტალტიკის არსებობა"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის რელაქსაციის ოპერაციული მკურნალობის მეთოდებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პლასტიკა საკუთარი ქსოვილებით",
      "პლასტიკა აუტოტრანსპლანტანტით",
      "ალოპლასტიკა დაკრონით, ნეილონით",
      "პლასტიკა ბადექონით"
    ],
    "correct_answer": "პლასტიკა ბადექონით"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ანატომიურ შევიწროების მიდამოებს არ მიეკუთვნება ფარინგოეზოფაგური",
    "options": [
      "ფარინგოეზოფაგური",
      "კრიკოფარინგეა;ური",
      "ტრაქეის ბიფურკაციის დონეზე (ბრონქული შევიწროება)",
      "გულმკერდის"
    ],
    "correct_answer": "ფარინგოეზოფაგური"
  },
  {
    "question": "ზემო საჭრელი კბილებიდან რამდენი სმ-ის დაშორებითაა ხახა-საყლაპავის ანუ ცენკერის დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 ს"
    ],
    "correct_answer": "17-20 სმ"
  },
  {
    "question": "ზემო საჭრელი კბილებიდან რამდენი სმ-ის დაშორებით მდებარეობს ეპიბრონქული (ბიფურკაციული) დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 სმ"
    ],
    "correct_answer": "25 სმ"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმოს კარდიული ნაწილიდან რამდენი სმ-ის დაშორებით მდებარეობს ეპიფრენული დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 სმ"
    ],
    "correct_answer": "6-12 სმ"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკული ყველაზე ხშირად რომელ ნაწილში ვითარდება",
    "options": [
      "ხორხთან",
      "შუა ნაწილში",
      "დიაფრაგმის ზემო"
    ],
    "correct_answer": "ხორხთან"
  },
  {
    "question": "სად არის ლოკალიზებული ცენკერის დივერტიკული?",
    "options": [
      "ბეჭდისებრი ხრტილისა და ხახის მიდამოს ზემოთ;",
      "ენის ძირთან;",
      "საყლაპავის ზედა სპინქტერთან;",
      "საყლაპავის შუა სეგმენტში;",
      "საყლაპავის დისტალურ ნაწილში"
    ],
    "correct_answer": "ბეჭდისებრი ხრტილისა და ხახის მიდამოს ზემოთ;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკულს რა ახასიათებს საკვები პატარა ულუფებით",
    "options": [
      "ლატერალური ზეწოლით კისერზე",
      "საკვები პატარა ულუფებით"
    ],
    "correct_answer": "საკვები პატარა ულუფებით"
  },
  {
    "question": "ცენკერის დივერტიკულის სიმპტომებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "დისფაგია",
      "ცუდი სუნი პირიდან",
      "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
      "მორეციდივე პნევმონია",
      "ყრუ ტკივილი მკერდის ძვლის უკან"
    ],
    "correct_answer": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი"
  },
  {
    "question": "ახალგაზრდა ქალბატონს აღენიშნება დისფაგია როგორც მყარ, ისე თხიერ საკვებზე. უძლიერდება საკვების ჩქარი მიღებისას და სტრესულ მდგომარეობასი. მანომეტრიით საყლაპავის ქვემო სფინქტერის წნევა მოსვენებულ მდგომარეობაში ნორმალურია, ყლაპვისას სფინქტერის წნევა არ სუსტდება. რომელი მედიკამენტი არ მოგვცემს შედეგს მკურნალობის პროცესში?",
    "options": [
      "ჰიდრალაზინის დანიშვნა",
      "კალცი ანტაგონისტების დანიშვნა",
      "ანტიქოლინერგული პრეპარატების დანიშვნა",
      "საგულე გლიკოზიდების დანიშვნა"
    ],
    "correct_answer": "საგულე გლიკოზიდების დანიშვნა"
  },
  {
    "question": "რა იწვევს ცენკერის დივერტიკულის დროს დისფაგიას",
    "options": [
      "საკვების დივერტიკულში მოხვედრა და მისი ზეწოლა საყლაპავზე",
      "საკვების ასპირაცია კუნთების მოდუნების შედეგად",
      "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება",
      "საყლაპავის"
    ],
    "correct_answer": "საკვების დივერტიკულში მოხვედრა და მისი ზეწოლა საყლაპავზე"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ყველაზე გავრცელებულის სიმსივნე",
    "options": [
      "საყლაპავის ადენოკარცინომა",
      "ლიმფომა",
      "მელანომა",
      "სარკომა"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის ადენოკარცინომა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს მარკერი რა არის",
    "options": [
      "SCC, CEA, CYFRA 21-1",
      "ca 19-9",
      "ca 125-",
      "ca 15-3"
    ],
    "correct_answer": "SCC, CEA, CYFRA 21-1"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის სიმსივნეებთან მიმართებაში რომელი არ არის სწორი",
    "options": [
      "ინტრამურული",
      "სანათურშიდა",
      "კედლის ამყოლი"
    ],
    "correct_answer": "კედლის ამყოლი"
  },
  {
    "question": "რომელია ყველაზე ხშირი საყლაპავის კეთითვისებიანი სიმსივნე?",
    "options": [
      "ლეიომიომა",
      "ლიპომა",
      "ფიბრომა",
      "ჰემანგიომა",
      "ნეირობლასტომა"
    ],
    "correct_answer": "ლეიომიომა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ადენოკარცინომის წინაპირობაა",
    "options": [
      "ბარეტის საყლაპავი;",
      "წამლისმიერი ეზოფაგიტი;",
      "ახალაზია;",
      "მალორი-ვეისის სინდრომი."
    ],
    "correct_answer": "ბარეტის საყლაპავი;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს განვითარებას არ უწყობს ხელს",
    "options": [
      "საყლაპავის ვენების გაგანიერება",
      "ქრონიკული ეზოფაგიტი",
      "პოლიპი",
      "დამწვრობის შემდგომი ნაწიბუროვანი სტრუქტურა",
      "დივერტიკულები"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის ვენების გაგანიერება"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბო უფრო ხშირად აზიანებს შუა და ქვედა მესამედს.",
    "options": [
      "ზედა მესამედს;",
      "ზედა და შუა მესამედს;",
      "ქვედა მესამედს;",
      "შუა და ქვედა მესამედს."
    ],
    "correct_answer": "შუა და ქვედა მესამედს."
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს შორეული მეტასტაზები ყველაზე ხშირია; ღვიძლში;",
    "options": [
      "ფილტვებში;",
      "ძველბში",
      "ღვიძლში;",
      "კუჭში."
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლში;"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბო ყველაზე იშვიათად იძლევა მეტასტაზებს",
    "options": [
      "ღვიძლში",
      "ფილტვში",
      "ძვლებში",
      "საკვერცხეებში",
      "რექტოვაგინალურ სივრცეში"
    ],
    "correct_answer": "რექტოვაგინალურ სივრცეში"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს ძირითადი სიმპტომია თანდათან განვითარებული დისფაგია;",
    "options": [
      "სწრაფად განვითარებული დისფაგია;",
      "თანდათან განვითარებული დისფაგია;",
      "ოდინოფაგია;",
      "მუდმივი ტკივილი მკერდის ძვლის უკან;",
      "სლოკინი"
    ],
    "correct_answer": "თანდათან განვითარებული დისფაგია;"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმას რომელი არტერია კვებავს",
    "options": [
      "მარჯვენა კორონალური არტერია",
      "მარცხენა კორონალური არტერია",
      "ფილტვის არტერია",
      "შუასაძგიდის"
    ],
    "correct_answer": "შუასაძგიდის"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმული (შუასაძგიდის) ნერვის ფორმირების ადგილია",
    "options": [
      "რომბისებური ორმო;",
      "ნათხემ-ხიდის კუთხე;",
      "კისრის წნული;",
      "მხრის წნული."
    ],
    "correct_answer": "კისრის წნული;"
  },
  {
    "question": "მედიასტინიტის სახეებს ნაკლებად მიეკუთვნება: ლიმფოგენური",
    "options": [
      "ტრავმული",
      "ლიმფოგენური",
      "ჰემატოგენური",
      "ოპერაციის შემდგომი",
      "კონტაქტური"
    ],
    "correct_answer": "ლიმფოგენური"
  },
  {
    "question": "როგორ ვრცელდება შუასაყარში სიმსივნე",
    "options": [
      "გულმკერდის ზედა ნაწილიდან",
      "გულმკერდის შუა ნაწილიდან",
      "კუჭიდან",
      "ფილტვებიდან"
    ],
    "correct_answer": "გულმკერდის ზედა ნაწილიდან"
  },
  {
    "question": "ყველაზე ხშირად შუასაყარში თიმომა მდებარეობს: შუასაყრის ზედა ნაწილში.",
    "options": [
      "შუასაყრის ზედა ნაწილში.",
      "შუასაყრის ქვედა ნაწილში.",
      "შუასაყრის შუა ნაწილში.",
      "შუასაყრის უკანა ნაწილში"
    ],
    "correct_answer": "შუასაყრის ზედა ნაწილში."
  },
  {
    "question": "თიმომა კლინიკურად ვლინდება მიასტენიით",
    "options": [
      "კუნთების ძლიერი სპაზმით",
      "არტერიული ჰიერტენზიით",
      "აქლორჰიდრიით",
      "დიარეით",
      "მიასტენიით"
    ],
    "correct_answer": "მიასტენიით"
  },
  {
    "question": "რა კვებავს კუჭს ყველა ჩამოთვლილი",
    "options": [
      "კუჭის მარცხენა და მარჯვენა არტერიები.",
      "კუჭ-ბადექონის მარჯ. და მარცხ. არტერიები",
      "კუჭის მოკლე არტერიები.",
      "ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct_answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
  },
  {
    "question": "კუჭის მარცხენა არტერია რას გამოეყოფა ფაშვის ღეროს",
    "options": [
      "ფაშვის ღეროს",
      "ღვიძლის არტერიას",
      "ელენთის არტერიას",
      "კუჭ-თორმეტგოჯას არტერიას"
    ],
    "correct_answer": "ფაშვის ღეროს"
  },
  {
    "question": "მედიკამენტოზური კუჭის წყლული შეიძლება განვითარდეს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატის მიღების შედეგად, გარდა ბეტა ბლოკერები",
    "options": [
      "ასპირინი",
      "არასტეროიდული ტკივილგამაყუჩებლები",
      "სტეროიდები",
      "ციტოსტატიკები",
      "ბეტა ბლოკერები"
    ],
    "correct_answer": "ბეტა ბლოკერები"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულოვანი დაავადების მკურნალობაში არ შედის",
    "options": [
      "პროტონული ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "H2 ბლოკატორები",
      "ანტიქოლინერგული პრეპარატები",
      "M1 რეცეპტორების ანტაგონისტები",
      "გასტროპროტექტორები"
    ],
    "correct_answer": "M1 რეცეპტორების ანტაგონისტები"
  },
  {
    "question": "მამაკაცი პაციენტი თვითნებურად მკურნალობდა არასტეროიდებით ხანგრძლივად ტკივილების კუპირების მიზნით და მიმართა ექიმს დისკომფორტის გამო... დიაგნოზის დასადასტურებლად ექიმმა რას უნდა მიმართოს",
    "options": [
      "გამოვიკვლიოთ ხომ არაა ფარული სისხლდენაო.",
      "ჩატარდეს მუცლის ღრუს ტომოგრაფია",
      "ექოკარდიოგრამა",
      "სისხლის საერთო ანალიზი"
    ],
    "correct_answer": "გამოვიკვლიოთ ხომ არაა ფარული სისხლდენაო."
  },
  {
    "question": "კუჭის წინა კედლის წყლულოვანი დაავადება შეიძლება გართულდეს ყველა ჩამოთვლილით, გარდა: რეტროპერიტონეონეკროზით",
    "options": [
      "პენეტრაციით",
      "პერფორაციით",
      "მალიგნიზაციით",
      "რეტროპერიტონეონეკროზით",
      "პერიტონიტით"
    ],
    "correct_answer": "რეტროპერიტონეონეკროზით"
  },
  {
    "question": "განსაკუთრებით რომელ წყლულს უჭირს შეხორცება მიუხედავად სათანადო კონსერვატიული მკურალობისა პენეტრირებულ წყლულ",
    "options": [
      "მცირე სიმრუდის წყლულს",
      "პრეპილორულ წყლულს",
      "კუჭის კარდიალური ნაწილის წყლულს",
      "კუჭის წინა კედლის წყლულს",
      "პენეტრირებულ წყლულ"
    ],
    "correct_answer": "პენეტრირებულ წყლულ"
  },
  {
    "question": "რომელი ანატომიური წარმონაქმნში მოხდება შიგთავსის ჩაღვრა პერიტონიუმის ღრუში კუჭის უკანა კედლის პერფორაციის დროს (პერფორაცია შემოფარგლულ ღრუში)",
    "options": [
      "კუჭუკანა აბგაში",
      "ილიოცეკალურ სივრცეში",
      "სუბდიაფრაგმულ სივრცეში"
    ],
    "correct_answer": "კუჭუკანა აბგაში"
  },
  {
    "question": "კუჭის პერფორაციის დროს რითი იღვრება სითხე მუცელში",
    "options": [
      "ვინსლოვის ხვრელით",
      "ლარეის ხვრელით",
      "მორგანის ხვრელით",
      "ბოგდალეკის ხვრელი"
    ],
    "correct_answer": "ვინსლოვის ხვრელით"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტში კუჭის წყლულის სისხლდენით გართულება",
    "options": [
      "5-10% (15-20%)",
      "10% (20%)",
      "10-40%",
      "15-20%",
      "1-3%"
    ],
    "correct_answer": "5-10% (15-20%)"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულიდან სისხლდენის დიაგნოსტიკის უმთავრესი მეთოდია",
    "options": [
      "ენდოსკოპია",
      "კუჭის რენტგენოკონტრასტული კვლევა",
      "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
      "მაგნიტორეზონანსული ტომოგრაფია"
    ],
    "correct_answer": "ენდოსკოპია"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულიდან მწვავე სისხლდენის დროს გადაუდებელი ოპერაციის ჩატარების ჩვენებას წარმოადგენს",
    "options": [
      "გაგრძელებადი სისხლდენა მიუხედავად ენდოსკოპიური ჰემოსტაზის მცდელობებისას",
      "მწვავე პოსტჰემორაგიული ანემია",
      "წყლულის მალიგნიზაცია",
      "წყლულის ლოკალიზაცია წინა კედელზე"
    ],
    "correct_answer": "გაგრძელებადი სისხლდენა მიუხედავად ენდოსკოპიური ჰემოსტაზის მცდელობებისას"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტში ხდება კუჭის წყლულის მალიგნიზაცია (განსაკუთრებით პილორული მიდამოს და დიდი სიმრუდის კალოზური წყლულები)",
    "options": [
      "1-3%",
      "10%",
      "5%",
      "20"
    ],
    "correct_answer": "1-3%"
  },
  {
    "question": "პილორურლი წყლულის მალიგნიზაციის პროცენტულობა.",
    "options": [
      "10%",
      "20%",
      "30%",
      "40"
    ],
    "correct_answer": "10%"
  },
  {
    "question": "კუჭის ანტრალური ნაწილის 1,5 სმ პოლიპი რამდენ პროცენტში განიცდის მალიგნიზაციას",
    "options": [
      "10%",
      "6,8%",
      "20%",
      "40%",
      "74-75%"
    ],
    "correct_answer": "6,8%"
  },
  {
    "question": "კუჭის ანტრალური ნაწილის 3 სმ პოლიპი რამდენ პროცენტში განიცდის მალიგნიზაციას",
    "options": [
      "10%",
      "15%",
      "20%",
      "74-75%"
    ],
    "correct_answer": "74-75%"
  },
  {
    "question": "Helicobacter pylori-ის ერადიკაციის სქემაში არ მოიაზრება",
    "options": [
      "ბისმუტის პრეპარატები",
      "ანტიბიოტიკი",
      "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "პრობიოტიკი"
    ],
    "correct_answer": "პრობიოტიკი"
  },
  {
    "question": "კუჭის ჭეშმარიტ პოლიპებთან მიმართებაში სწორია ყველაფერი, გარდა: იშვიათად მალიგნიზირდებიან",
    "options": [
      "ისინი ხშირად არიან მრავლობითი",
      "ვითარდებიან ატროფიული ლორწოვანი გარსიდან",
      "პირველად შეიძლება გამოვლინდნენ სქესობრივი მომწიფების პერიოდის დასასრულისას",
      "შეძლება წარმოადგენდნენ გენეტიკურად განპირობებული რომელიმე სინდრომის შემადგენელ ნაწილს",
      "იშვიათად მალიგნიზირდებიან"
    ],
    "correct_answer": "იშვიათად მალიგნიზირდებიან"
  },
  {
    "question": "უფრო ხშირად მალიგნიზირდება კუჭის პოლიპების შემდეგი ტიპები",
    "options": [
      "ჰიპერპლასტიური;",
      "პაპილომური;",
      "ეოზინოფილური;",
      "ადენომატოზური;",
      "ყველა ერთნაირი მალიგნიზაციის ინდექსი აქვს მათი ჰისტოლოგიური შენების მიუხედავად"
    ],
    "correct_answer": "ადენომატოზური;"
  },
  {
    "question": "კუჭის პოლიპის საწყისი სტადიის მკურნალობა",
    "options": [
      "პოლიპექტომია საღი ქსოვილების ფარგლებში",
      "კუჭის რეზექცია",
      "გასტრექტომია",
      "დისპანსერული დაკვირვება"
    ],
    "correct_answer": "პოლიპექტომია საღი ქსოვილების ფარგლებში"
  },
  {
    "question": "კუჭის მალიგნიზირებული პოლიპის დროს ნაჩვენებია კუჭის სუბ-ტოტალური რეზექცია ყველა ონკოლოგიური პრინციპების დაცვით",
    "options": [
      "ენდოსკოპიური პოლიპექტომია;",
      "პოლიპის ქირურგიული ამოკვეთა;",
      "კუჭის სოლისებური რეზექცია;",
      "კუჭის ეკონომიურირეზექცია;",
      "კუჭის სუბ-ტოტალური რეზექცია ყველა ონკოლოგიური პრინციპების დაცვით"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის სუბ-ტოტალური რეზექცია ყველა ონკოლოგიური პრინციპების დაცვით"
  },
  {
    "question": "არის თუ არა მიზანშეწონილი ლიმფადენექტომიის განხორციელება გასტროინტენსტინალური სტრომული სიმსივნეების ამოკვეთის დროს ლიმფადენექტომიის საკითხი ჯერ კიდევ სადავოა",
    "options": [
      "არ არის მიზანშეწონილი",
      "გააჩნია სიმსივნის ზომას",
      "ყველა შემთხვევაში უნდა განხორციელდეს",
      "ლიმფადენექტომიის საკითხი ჯერ კიდევ სადავოა"
    ],
    "correct_answer": "ლიმფადენექტომიის საკითხი ჯერ კიდევ სადავოა"
  },
  {
    "question": "კუჭისკიბოუფროხშირადვითარდებაასაკში",
    "options": [
      "20 წლამდე;",
      "21-დან 50 წლამდე;",
      "51-დან 70 წლამდე;",
      "70 წელზეზემოთ;",
      "კუჭის კიბო ყველა ასაკობრივ ჯგუფში ვითარდება ერთნაირი სიხშირით"
    ],
    "correct_answer": "51-დან 70 წლამდე;"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოსთან ყველაზე ნაკლებად ასოცირებული არის",
    "options": [
      "კუჭის პოლიპი",
      "კუჭის წყლული",
      "მენეტრიეს დაავადება",
      "სიგარეტი"
    ],
    "correct_answer": "სიგარეტი"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბო უფრო ხშირად ლოკალიზდება კუჭის ანტრალურ ნაწილში; (პრეპილორული)",
    "options": [
      "კუჭის კარდიალურ ნაწილში;",
      "კუჭის დიდ სიმრუდეზე;",
      "კუჭის მცირე სიმრუდეზე;",
      "კუჭის ანტრალურ ნაწილში; (პრეპილორული)"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის ანტრალურ ნაწილში; (პრეპილორული)"
  },
  {
    "question": "მიუთითეთ კუჭის კიბოს ლოკალიზაცია, რომელიც მიმდინარეობს კლინიკურად ყველაზე ნაკლები გამოვლინებით: კუჭის სხეულის კიბო;",
    "options": [
      "კარდიოეზოფაგური კიბო;",
      "სუბკარდიული კიბო;",
      "კუჭის სხეულის კიბო;",
      "პილორული არხის კიბო;",
      "ანტრალური ნაწილის კიბო."
    ],
    "correct_answer": "კუჭის სხეულის კიბო;"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს TNM M1 რას აღნიშნავს",
    "options": [
      "შორეულ მეტასტაზებს",
      "მეტასტაზები არ არის",
      "მეტასტაზი აღინიშნება 1-6 ლიმფურ კვანძში",
      "მეტასტაზი არინიშნება >15 ლიმფურ კვანძშ"
    ],
    "correct_answer": "შორეულ მეტასტაზებს"
  },
  {
    "question": "TNM მიხედვით კუჭის კიბოს რომელი სტადიაა Tis?",
    "options": [
      "კუჭის პრეინვაზიური კარცინომა in situ--სიმსივნე მოიცავს ეპითელურ ფირფიტას და ბაზალურ მემბრანას არ სცილდება და როგორც წესი მეტასტაზებს არ იძლევაTis",
      "კუჭის ადრეული კიბო--პროცესი მოიცავს როგორც ლორწოვან გარსს, ისე ლორწქვეშა შრეს. T1",
      "სიმსივნე ჩაიზრდება muscularis proprea-ში ან სუბსეროზამდე T2",
      "სიმსივნე ჩაიზრდება სეროზულ გარსში (ვისცერალურ პერიტონეუმში), მაგრამ მეზობელ ორგანოებში არ განიცდის ინფილტრაციას T3",
      "სიმსივნე ინფილტრირებულია მეზობელ ორგანოებში. T4"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის პრეინვაზიური კარცინომა in situ--სიმსივნე მოიცავს ეპითელურ ფირფიტას და ბაზალურ მემბრანას არ სცილდება და როგორც წესი მეტასტაზებს არ იძლევაTis"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს მეტასტაზირების პირველი ეტაპია: რეგიონარულ ლიმფურ კვანძებში;",
    "options": [
      "ფილტვებში;",
      "ღვიძლში;",
      "რეგიონარულ ლიმფურ კვანძებში;",
      "ძვლებში;",
      "პერიტონეუმზე."
    ],
    "correct_answer": "რეგიონარულ ლიმფურ კვანძებში;"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოს კიბოს დროს მარცხენა ლავიწზედა ფოსოში არსებულ მეტასტაზს ეწოდება ვირხოვის სახელი",
    "options": [
      "ღვიძლის კიბოსდროს",
      "საყლაპავის კიბოს დროს",
      "ელენთას კიბოს დროს",
      "კუჭის კიბოს დროს",
      "ფილტვის კიბოს დროს"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის კიბოს დროს"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს შორეულ მეტასტაზებს ეკუთვნის ყველა ჩამოთვლილი, გარდა მეტასტაზებისა კუჭ-პანკრეასისიოგში.",
    "options": [
      "მეტასტაზებისაფილტვებში;",
      "კრუკენბერგის მეტასტაზებისა;",
      "ვირხოვის მეტასტაზისა;",
      "შნიცლერის მეტასტაზისა;",
      "მეტასტაზებისა კუჭ-პანკრეასისიოგში."
    ],
    "correct_answer": "მეტასტაზებისა კუჭ-პანკრეასისიოგში."
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოა სიმსივნის პირველადი კერა კრუკენბერგის მეტასტაზის დროს",
    "options": [
      "ფილტვი",
      "საყლაპავი",
      "კუჭი",
      "წვრილი ნაწლავი",
      "მსხვილი ნაწლავი"
    ],
    "correct_answer": "კუჭი"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს დროს ვირხოვის მეტასტაზი განიხილება, როგორც შორეული რეტროგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი;",
    "options": [
      "შორეული ჰემატოგენური მეტასტაზი;",
      "შორეული ორთოგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი;",
      "შორეული რეტროგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი;",
      "რეგიონალური ლიმფოგენური მეტასტაზი;",
      "იმპლანტაციური მეტასტაზი"
    ],
    "correct_answer": "შორეული რეტროგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი;"
  },
  {
    "question": "67 წლის მამაკაცმა მომართა კლინიკას ამბულატორიულად ჩივილებით ტკივილზე ეპიგასტრიუმის მიდამოში.....წონაში კლება. პალპაციით ისინჯება მოცულბითი წარმონაქმნი მუცლის ზედა ნახევარში. ყურადღებას იქცევს გადიდებული ლიმფური კვანძი ლავიწზედა მიდამოში მარცხნივ. t-36.7 C, T/A -135/85 მმ.ვწ.სვ., HR-82 წუთში... რა არის სავარაუდო დოაგნოზი?",
    "options": [
      "ღვიძლის კიბო",
      "საყლაპავის კიბო",
      "კუჭის კიბო",
      "პანკრეასის კიბო",
      "განივი კოლინჯის კიბო"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის კიბო"
  },
  {
    "question": "Helicobacter pylori-ს ერადიკაციის სქემაში არ მოიაზრება B ჯგუფის ვიტამინები",
    "options": [
      "ანტიბიოტიკი",
      "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "მეტრონიდაზოლი",
      "B ჯგუფის ვიტამინები"
    ],
    "correct_answer": "B ჯგუფის ვიტამინები"
  },
  {
    "question": "რომელი არგამოიყენება H.pylori-ის დროს რანიტიდინი",
    "options": [
      "რანიტიდინი",
      "ომეპრაზოლი",
      "კლარითრომიცინი",
      "მეტრონიდაზოლი"
    ],
    "correct_answer": "რანიტიდინი"
  },
  {
    "question": "ლაპარასკოპიული ულცერორაფიის უკუჩვენებას წარმოადგენს",
    "options": [
      "8 საათზე მეტი გასული დრო პერფორაციიდან და მკვეთრად გამოხატული გენერალიზებული პერიტონიტის ნიშნები",
      "მორბიდული სიმსუქნე და შაქრიანი დიაბეტი",
      "ხანდაზმული ასაკი",
      "აპენდექტომია ანამნეზში"
    ],
    "correct_answer": "8 საათზე მეტი გასული დრო პერფორაციიდან და მკვეთრად გამოხატული გენერალიზებული პერიტონიტის ნიშნები"
  },
  {
    "question": "პაციენტს ეჭვით ღრუს ორგანოს პერფორაციაზე ჩაუტარდა მუცლის რენტგენოლოგიური კვლევა ვერტიკალურ პოზიციაში. თავისუფალი ჰაერი ნანახი არ იქნა. რომელი მტკიცებულებაა მართებული აღნიშნულ სიტუაციაში?",
    "options": [
      "ღრუ ორგანოს პერფორაცია გამორიცხულია, რადგან თავისუფალი ჰაერი ნანახი არ იქნა",
      "მუცლის რენტგენოლოგიური კვლევა ზოგადად არაინფორმატიულია ღრუ ორგანის პერფორაციის დროს",
      "ღრუ ორგანოს პერფორაცია არ არის გამორიცხული მიუხედავად თავისუფალი ჰაერის არ არსებობისა",
      "მუცლის ღრუს ულტრაბგერითი კვლევა უფრო ეფექტურია თავისუფალი ჰაერის იდენტიფიცირებისათვის"
    ],
    "correct_answer": "ღრუ ორგანოს პერფორაცია არ არის გამორიცხული მიუხედავად თავისუფალი ჰაერის არ არსებობისა"
  },
  {
    "question": "ვაგოტომია რა დონეზე კეთდება(ტრუნექტომია) (ღეროვანი ანუ ტრუნკულარული ვაგოტომია)",
    "options": [
      "დიაფრაგმის ზემოთდ",
      "დიაფრაგმის ქვემოთ",
      "კუჭთან",
      "სუბდიაფრაგმულად (კარდიიდან 2 სმ დაშორებით ვაგუსის ორივე ტოტის გადაკვეთა საყლაპავის კარდიალური ნაწილის სერომიოტომიასთან ერთად"
    ],
    "correct_answer": "სუბდიაფრაგმულად (კარდიიდან 2 სმ დაშორებით ვაგუსის ორივე ტოტის გადაკვეთა საყლაპავის კარდიალური ნაწილის სერომიოტომიასთან ერთად"
  },
  {
    "question": "ბარიატრიულ კლინიკას მომართა 41 წლის ქალბატონმა, რომლის BMI=46.(წონის ინდექსი) ანამნეზში საყურადღებოა შაქრიანი დაიბეტის ტიპი II არსებობა. პაციენტის კონსულტაციის შემდეგ გადაწყდა ვერტიკალური (სახელოსებური) გასტროექტომიის წარმოება, აღნიშნული ოპერაცია რომელ კატეგორია მიეკუთვნება?",
    "options": [
      "მალაბსორბციულს",
      "კომბინირებულს",
      "რესტრიქციულს",
      "კონსტრიქციულს"
    ],
    "correct_answer": "რესტრიქციულს"
  },
  {
    "question": "ვერტიკალური (სახელოსებური) გასტროექტომიის შემდეგ დარჩენილი კუჭის მოცულობა შეესაბამება",
    "options": [
      "150-250 მლ",
      "500-600 მლ",
      "850-1000 მლ",
      "საერთო მოცულობა უცვლელი რჩება"
    ],
    "correct_answer": "150-250 მლ"
  },
  {
    "question": "კუჭის რეზექცია 2/3 ვისი წესით სრულდება",
    "options": [
      "ბილროთის",
      "რუ-ს წესით",
      "პოლია რაიხელის წესით",
      "ბალფური წესი"
    ],
    "correct_answer": "ბილროთის"
  },
  {
    "question": "დემპინგ-სინდრომის ოპერაციული მკურნალობა გულისხმობს",
    "options": [
      "ბილროტ I-ის გადაყვანას ბილროტ II-ში",
      "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "ბილროტ II-ის გადაყვანას ბილროტ I-ში",
      "დემპინგ-სინდრომის მკურნალობა მხოლოდ კონსერვატორულ"
    ],
    "correct_answer": "ბილროტ II-ის გადაყვანას ბილროტ I-ში"
  },
  {
    "question": "მომტანი მარყუჟის ოპერაციული მკურნალობა გულისხმობს",
    "options": [
      "ბილროტ I-ის გადაყვანას ბილროტ II-ში",
      "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "ბილროტ I-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "მომტანი მარყუჟის მკურნალობა მხოლოდ კონსერვატიულია"
    ],
    "correct_answer": "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში"
  },
  {
    "question": "ოპერირებული კუჭის დაავადებებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პოსტვაგოტომიური დისფაგია",
      "პოსტვაგოტომიური დიარეა",
      "აქალაზია",
      "რეფლუქს გასტრიტი",
      "წყლულის რეციდივი"
    ],
    "correct_answer": "აქალაზია"
  },
  {
    "question": "კუჭის რეზექციის შემდგომი პეპტიკური წყლულის გაჩენის მიზეზებს არ მიეკუთვნება პირველადი ჰიპერთირეოზი",
    "options": [
      "ეკონომიური რეზექცია",
      "პილორუსის ლორწოვანის დატოვება",
      "ვაგუსის ჰიპერტონუსი",
      "ცოლინგერ-ელისონის სინდრომი",
      "პირველადი ჰიპერპარათირეოიდიზმი",
      "პირველადი ჰიპერთირეოზი"
    ],
    "correct_answer": "პირველადი ჰიპერთირეოზი"
  },
  {
    "question": "რომელი არ მიეკუთვნება კუჭის კიბოსწინარე დაავადებას",
    "options": [
      "მენეტრიეს დაავადება",
      "მელორი-ვეისის სინდრომი",
      "ქრონიკული წყლულოვანი დაავადება",
      "კუჭის პოლიპიზი",
      "ნარეზექციები კუჭი"
    ],
    "correct_answer": "მელორი-ვეისის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "კუჭის ეპითელიალური კეთილთვისებიანი სიმსივნეები ძირითადად გამოვლინდება სისხლდენით",
    "options": [
      "ჰორმონული აქტივობით",
      "ინვაზიით ბაზალურ მემბრანაში",
      "სისხლდენით",
      "ლიმფოგენური გავრცელებით",
      "ჰემატოგენური გავრცელებით"
    ],
    "correct_answer": "სისხლდენით"
  },
  {
    "question": "რა არის ეკზოკრინული პანკრეასის ფუნქციური ერთეული? აცინა;",
    "options": [
      "აცინა;",
      "წილაკი;",
      "ლანგერჰასის კუნძული;",
      "სინუსოიდი"
    ],
    "correct_answer": "აცინა;"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის რა ნაწილი უკავია ეკზოკრინულ სტრუქტურებს ?",
    "options": [
      "10-15%;",
      "25-30%;",
      "50%;",
      "75%;",
      "80-85%"
    ],
    "correct_answer": "80-85%"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის რა ნაწილში არიან ძირითადათ განლაგებული ინსულები?",
    "options": [
      "კუდში",
      "თავში;",
      "სხეულში’"
    ],
    "correct_answer": "კუდში"
  },
  {
    "question": "ლანგერჰანსის კუნძულები რისი კუნძულებია",
    "options": [
      "პანკრეასის ალფა-, ბეტა- დელტა და PP უჯრედებისგროვებია, რომლებიცშესაბამისადგლუკაგონს, ინსულინს, სომატოსტატინს, და პანკრეატულ პოლიპეპტიდს (გასტრინის ანტაგონისტი) გამოიმუშავებენ",
      "თირკლმლისზედა ჯირკვლის",
      "ფარისებრი ჯირკვლის",
      "სასქესო ჯირკვლების"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის ალფა-, ბეტა- დელტა და PP უჯრედებისგროვებია, რომლებიცშესაბამისადგლუკაგონს, ინსულინს, სომატოსტატინს, და პანკრეატულ პოლიპეპტიდს (გასტრინის ანტაგონისტი) გამოიმუშავებენ"
  },
  {
    "question": "სად არის ლოკალიზებულია ლანგერჰანსის კუნძულები",
    "options": [
      "ძვლის ტვინი",
      "კანში",
      "მუკოზურ მემბრანებში",
      "პანკრეასში"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასში"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის სადინარი თორმეტგოჯას სად უერთდება?",
    "options": [
      "პანკრეასის მთავარი სადინარი (ვირზუნგის)- თორმეტგოჯანაწლავისდასწვრივნაწილშიარსებულდვრილში,ნაღვლისსაერთოსადინართანერ თა დ, (სიგრძე 9-23 სმ, დიამეტრი--2-5 მმ)",
      "პანკრეასის დამატებითი (სანტორინის) სადინარი იხსნება მთავრი სადინარის ცოტა ზემოთ და მარცხნივ. უერთდება ნაღვლის საერთო სადინარს და ქმნის საერთო ამპულას (85%), გადის პანკრეასის თავში და იხსნება 12 გოჯას დიდ დვრილში (ფატერის დვრილში).",
      "ზოგჯერ (10%) საერთო ამპულის გარეშე ორივე სადინარი ერთიანდება თორმეტგოჯას კედელში",
      "5%- ში პანკრეასის დამატებითი და მთავარი სადინრები ფატერის დვრილიდან 2-3 სმ-ით ზემოთ დამოუკიდებლად ჩაედინება 12 გოჯა ნაწლავში ე.წ. მცირე დვრილში"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის მთავარი სადინარი (ვირზუნგის)- თორმეტგოჯანაწლავისდასწვრივნაწილშიარსებულდვრილში,ნაღვლისსაერთოსადინართანერ თა დ, (სიგრძე 9-23 სმ, დიამეტრი--2-5 მმ)"
  },
  {
    "question": "ქრონიკული პანკრეატიტის ძირითადი ეტიოლოგიური ფაქტორია ალკოჰოლი",
    "options": [
      "ალკოჰოლი",
      "ნაღველ-კენჭოვანი დაავადება",
      "ჰიპერლიპოპროტეინემია",
      "მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი",
      "იდიოპათიური"
    ],
    "correct_answer": "ალკოჰოლი"
  },
  {
    "question": "56 წლის მამაკაცი მოყვანილი იქნა კლინიკაში ძლიერი ტკივილებით მუცლის ზედა ნახევარში, გულისრევა, ღებინება. აღნიშნული ჩივილები დაეწყო რამდენიმე საათის წინ ცხიმიანი საკვების მიღების შემდეგ. პაციენტს ანამნეზში აღენიშნება ზედა-შუა ლაპარატომია კუჭუკანა ჯირკვლის პათოლოგიის გამო რამდენიმე წლის წინ. პალპაციით დეფანსი მუცლის ზედა ნახევარშო. HR-121 წუთში, T/A-100/70 მმ.ვწ.სვ. პაციენტს ჩაუტარდა მუცლის ღრუს რენტგენოლოგიური კვლევა ვერტიკალურ პოზიციაში, სადაც ნანახი იქნა თავისუფალი ჰაერი. თქვენი შემდგომი ტაქტიკაა გადაუდებელი ოპერაციული მკურნალობ",
    "options": [
      "მუცლის ღრუს კომპიუტერული ტომოგრაფია",
      "მუცლის ღრუს მაგნიტო-რეზონანსული ტომოგრაფია",
      "ბარიუმის ფაფის მიცემა და კუჭის რენტგენო-კონტრასტული კვლევა დიაგნოზის ვერიფიცირების მიზნით",
      "პაციენტის მოთავსება ქირურგიულ სტაციონარში და აგრესიული ინფუზიური და სპაზმოლიზური თერაპია",
      "გადაუდებელი ოპერაციული მკურნალობ"
    ],
    "correct_answer": "გადაუდებელი ოპერაციული მკურნალობ"
  },
  {
    "question": "37 წლის მამაკაცი მოყვანილია გადაუდებელი მედიცინის დეპარტამენტში ავტო საგზაო შემთხვევის შედეგად. HR-122 წუთში, T/A-80/55 მმ.ვწ,სვ. ინსტრუმენტული კვლევის შედეგად ნანახი იქნა ელენთის დაზიანება და თავისუფალი სითხე მუცლის ღრუში. პაციენტი შეყვანილი იქნა საოპერაციოში და გადაწყდა სპლენექტომიის წარმოება. ელენთის სისხლძარღვების ლიგირების დროს სიფრთხილეა საჭირო, რათა არ დაზიანდეს შემდეგი რეტროპერიტონეალური ორგანო: კუჭუკანა ჯირკვალი",
    "options": [
      "განივი კოლინჯი",
      "კუჭუკანა ჯირკვალი",
      "კუჭის კარდიალური ნაწილი",
      "ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "დიდი ბადექონი"
    ],
    "correct_answer": "კუჭუკანა ჯირკვალი"
  },
  {
    "question": "61 წლის მამაკაცი უჩივის პერიოდულ ცხელებას, დისკომფორტს მუცლის ზედა ნახევარში ბოლო რამოდენიმე თვის განმავლობაში. ანამნეზიდან ირკვევა ალკოჰოლის ჭარბი მოხმარება. T- 38, 5; HR-94 წუთში, T/A 147/86 მმ.ვწყ,სვ. მუცელი რბილია. მუცლის ზედა ნაწილში ისინჯება მოცულობითი წარმონაქმნი. მუცლის ღრუს კომპიუტერული ტომოგრაფიით დაისვა პანკრეასის ფსევდოკისტის დიაგნოზი. აღნიშნული წარმონაქმნის ეტიოლოგიური ფაქტორია პანკრეატიტი",
    "options": [
      "pancreas divisum",
      "ბეჭდისებური პანკრეასი",
      "პანკრეატიტი",
      "პანკრეასის ნეოპლაზია",
      "ექტოპიური პანკრეასი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეატიტი"
  },
  {
    "question": "55 წლის ქალბატონი მოყვანილია კლინიკაში სასწრაფო სამედიცინო დახმარების ბრიგადის მიერ სიმაღლიდან ვარდნის შემდეგ. T-36.1, HR-94 წუთში, T/A-110/70 მმ. კომპიუტერულ ტომოგრაფიაზე გამოვლინდა რეტროპერიტონეული ჰემატომა. რომელ სავარაუდო ორგანოს დაზიანებასთან გვაქვს საქმე? პანკრეასის დაზიანება",
    "options": [
      "აორტის რუპტურა",
      "ღვიძლის მარჯვენა წილის დაიზანება",
      "განივი კოლინჯის დაიზანება",
      "პანკრეასის დაზიანება",
      "ელენთის დაზიანება"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის დაზიანება"
  },
  {
    "question": "59 წლის ქალბატონმა მომართა კლინიკას ნეიროენდოკრინული სიმსივნის დიაგნოზით გეგმიური ოპერაციული მკურნალობისთვის. პაციენტს აღენიშნება მკვეთრად გამოხატული ვიპლის ტრიადა. ვიპლის ტრიადის შემადგენელი კომპონენტებია:",
    "options": [
      "ჰიპოინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპერგლიკემია",
      "ჰიპერინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპოგლიკემია",
      "პეპტიური წყლული, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, გასტრინის მომატება სისხლის შრატში",
      "პეპტიური წყლული, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, დაბალი გასტრინის შემცველობა სისხლის შრატში"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპერინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპოგლიკემია"
  },
  {
    "question": "ბავშვს აქვს მომატებული ამილაზა და ლიპაზა, რა დაავადებას ივარაუდებთო პანკრეატიტი",
    "options": [
      "პანკრეატიტი",
      "ქოლეცისტიტი",
      "ცისტური ფიბროზი",
      "მონონუკლეოზი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეატიტი"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის მკურნალობა შეიცავს პარენტერული კვებ",
    "options": [
      " - IV სითხეები,",
      "პარენტერული კვებ"
    ],
    "correct_answer": "პარენტერული კვებ"
  }
]